\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{czech}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black, urlcolor=blue}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xevlna}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries}{}{1em}{}
\titleformat{\subsection}[hang]{\bfseries\filcenter}{}{1em}{}

\usepackage[ruled, noline, linesnumbered]{algorithm2e}

\geometry{
  a4paper,
  left=20mm,
  top=25mm,
  right=20mm
}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{0.7em}

\newcommand{\sourcelink}[2]{\makebox[\textwidth - 1.5cm][l]{\href{#1}{#2}}}
\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\renewcommand{\b}[1]{\textbf{#1}}
\renewcommand{\i}[1]{\textit{#1}}

\title{BI-PI VES 2022}
\author{\small Autor: Vít Mašek}


\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage
    
\section{Digitální vstupy/výstupy a jejich konfigurace, analogové vstupy a výstupy. Připojování zobrazovacích prvků, klávesnice kapacitní, tlačítkové, dotykové displeje.}

\sourcelink{https://courses.fit.cvut.cz/BI-VES/files/bives_pred_02.pdf}{Vstupně/výstupní brány, jejich konfigurace} \href{https://campuscvut.sharepoint.com/:v:/r/sites/B212-BI-VES/Sdilene%20dokumenty/P%C5%99edn%C3%A1%C5%A1ky/Recordings/prednaska_02.mp4?csf=1&web=1&e=Ks0wDp}{Video}

\sourcelink{https://courses.fit.cvut.cz/BI-VES/files/bives_pred_06.pdf}{A/D a D/A převodníky, dotykové displeje, tlačítkové a kapacitní klávesnice} \href{https://campuscvut.sharepoint.com/:v:/r/sites/B212-BI-VES/Sdilene%20dokumenty/P%C5%99edn%C3%A1%C5%A1ky/Recordings/prednaska_06.mp4?csf=1&web=1&e=dMRS4k}{Video}

\sourcelink{https://courses.fit.cvut.cz/BI-VES/files/bives_pred_07.pdf}{Zobrazovací prvky} \href{https://campuscvut.sharepoint.com/:v:/r/sites/B212-BI-VES/Sdilene%20dokumenty/P%C5%99edn%C3%A1%C5%A1ky/Recordings/prednaska_07.mp4?csf=1&web=1&e=IVUFf0}{Video}

\subsection*{Vstupy a výstupy}

Slouží k interakci mikrokontroléru s okolím. I/O signály jsou přivedeny na vývody IC (pady) a jsou monitorovány a řízeny programově. Změny na vstupních signálech mohou generovat přerušení.

\b{Typy I/O:}
\begin{itemize}
  \item Logické I/O TTL/CMOS kompatibilní\\
    Nabývají logické 0 -- \red{L}ow a logické 1 -- \red{H}igh
    \begin{itemize}
      \item Standardní -- není ošetřena možnost mixování napětí na I/O.
      \item 5V tolerantní -- je možno používat až 5V i když zařízení pracuje na menším napětí.
    \end{itemize}
  \item Analogové I/O -- A/D resp. D/A převodníky. Výstupy nejsou tolik časté.
  \item Specializované
    \begin{itemize}
      \item Pro buzení LED -- zvýšen maximální proud který může téct výstupními tranzistory.
      \item Pro LCD -- není potřeba řadič displeje.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\b{Třetí stav} nemá definovanou žádnou napěťovou úroveň. Je-li výstup ve třetím stavu, považujeme ho za odpojený. Osciloskopem nebo logickým analyzátorem nelze bezpečně poznat a je potřeba použít odporový dělič.

Před každým výstupem je registr, do kterého lze programově zapisovat a zařizuje permanentnost hodnoty na daném výstupu. Při čtení se otevře budič a hodnota může být programově přečtena a uložena do general purpose registeru.

Vstupy jsou standardně realizovány pouze bufferem, který při čtení propouští hodnotu vstupu na vnitří sběrnici.

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{IO_hradla.png}
  \caption{Standardní výstup logického hradla CMOS}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{tretistav.png}
  \caption{Třetí stav}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{Typickyvystup.png}
  \caption{Typický výstup mikrokontroléru}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection*{Konfigurovatelné I/O}

Směr vývodu IC je určen hodnotou konfiguračního registru. Konfiguračním registrem je možno řídit i další vlastnosti, jako například aktivace pull-up rezistoru nebo povolení přerušení.

Režim \b{open-drain} způsobí uzavření p-mos tranzistoru a zajístí trvdou nulu. Předpokládá se, že buffer v režimu open-drain je následován pull-up rezistorem, který zajišťuje měkkou jedničku. I/O je pak odolné vůči přepětí. Využívá se například při buzení LED.

\b{Schmittův klopný obvod} zabraňuje zákmitům, pokud se hodnota vstupu blíží prahovému napětí. Není jedna prahová úroveň (0,5 VCC), ale dvě (např. L = 0,2 VCC a H = 0,8 VCC). Pokuj je na vstupu aktuálně logická nula (< 0,2 VCC), je prahová úroveň, při které se vstup vyhodnotí jako logická 1 nastavena na H. Po překročení H je prahová úrověň překlopena na L.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{shmitt.pdf}
  \caption{Příklad průběhu napětí a význam Schmittova klopného obvodu.}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{PIC24FIO.png}
  \caption{Konkrétní realizace I/O portu v PIC24F}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{AVRIO.png}
  \caption{Konkrétní realizace I/O portu v AVR}
\end{figure}

\newpage

\subsection*{A/D převodníky}

Převádí analogové veličiny, zpravidla napětí, na digitální. Na vstupu obsahují Track\&Hold nebo \mbox{Sample\&Hold} vzorkovací obvody. Ty jsou často realozovány jako analogová paměť, která odebere ve velmi krátkém čase analogovou hodnotu na vstupu a tuto hodnotu pak drží na výstupu pro další zpracování. Taková paměť je typicky realizována pomocí kondenzátoru, který ale není ideální. Kondenzátor má svod a napétí na něm pomalu klesá. Dlouhá doba měření tedy způsobuje nepřesnosti. Rozlišení převodníku je určeno počtem bitů výsledného čísla (8, 10, 12 i 16). Před daným A/D převodníkem se zpravidla umisťuje analogový multiplexer.

\b{Různé principy převodu:}
\begin{itemize}
    \item aproximační -- typicky v mikrokontrolérech
    \item sigma-delta -- audio
    \item flash -- video
\end{itemize}

\subsubsection*{Aproximační A/D převodník}

Základem je D/A převodník, který převede číslo na analogovou hodnotu, která je poté porovnána se vstupní hodnotou. Aproximační registr pak pomocí algoritmu binárního půlení vyhledá odpovídající hodnotu. Referenční napětí $V_{refh}$ a $V_{refl}$ určují napěťový rozsah, ve kterém se měří. Pro znížení rušení mají A/D převodníky oddělenou zem, případně i napájecí napětí.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{AproximacniAD.png}
  \caption{Aproximační A/D převodník}
\end{figure}

\subsubsection*{Použití komparátoru pro A/D převodník}

Využíváno v nenáročných aplikacích.

\begin{algorithm*}
  Výstup P1.7 nastavíme na nulu, abychom vybili kondezátor C.\\
  Výstup P1.7 nastavíme na 1, C se začne nabíjet přes R.\\
  Překročí-li napětí na kondenzátoru napětí vstupní, změní se hodnota na portu P3.6 z 1 na 0.\\
  Měříme-li dobu od bodu 2 do bodu 3, můžeme ze známého vztahu o nabíjení kondenzátoru přes odpor vypočítat vstupní napětí, protože známe VCC, t, C a R.\\
\end{algorithm*}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{KomparatorAD.png}
  \caption{A/D převodník s komparátorem}
\end{figure}

\newpage

\subsection*{D/A převodníky}

Převádějí vstupní číslicový signál na analogové napětí. To může nabývat jen diskrétních hodnot. Může se realizovat například tak, že digitální signál ovládá sadu elektronických spínačů. Přepínáním rezistorů se pak vytváří žádané výstupní napětí.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{daprevodnik.pdf}
  \caption{Příklad D/A převodníku}
\end{figure}

\newpage

\subsection*{Zobrazovací prvky}

\subsubsection*{LED}

S růstem napětím velmy rychle roste proud na diodě. Tato charakteristika nedovoluje připojení diody přímo na napájecí napětí, jinak by diodou tekl příliš velký proud a poškodila by se. Proto je potřeba napětí ošetřit rezistorem.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{VAcharLED.png}
  \caption{Volt-Ampérová charakteristika LED}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{LEDrizeni.png}
  \caption{Řízení LED logickým obvodem -- 2 způsoby}
\end{figure}

\subsubsection*{LED displeje}

Seskupení více diod za účelem zobrazení složitějších obrazců. Rozdělují se na ty se společnou anodou (aktivní 0) a společnou katodou (aktivní 1), což odpovídá 2 způsobům zapojení samostatné diody. Můžeme najít sedmisegmentové, alfanumerické nebo maticové, případně nějaké další speciální. Mohou být řízené staticky (sériově nebo paralelně) nebo dynamicky (v případě více segmentů). Maticové displeje jsou řízeny výhradně dynamicky (po sloupcích nebo po řádcích).
  
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.5\textwidth]{Seg7.png}
  \caption{7 segmentový displej se společnou anodou}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=.4\textwidth]{AlfaNum.png}
  \caption{Alfanumerický displej}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=.6\textwidth]{MaticovyDisplej.png}
  \caption{Maticový displej}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{Seg7dinamickerizeni.png}
  \caption{Dynamické řízení víceciferného 7 segmentového displeje}
\end{figure}

\newpage
\newpage
\subsubsection*{LCD displeje}

Sedmisegmentové, maticové nebo řádkové, případně zákaznické (symboly, grafické prvky\dots). Monochromatické nebo barevné. Mají nízkou spotřebu. Mohou být s podsvícením nebo i bez něj. Pro LCD displej je vždy potřeba řadič. Některé mikrokontroléry mají LCD řadič přímo integrovaný.

Řadič LCD displeje může mít jak paralelní tak sériové rozhraní. Řádkové řadiče mají vestavěnou neměnnou znakovou sadu, případně mohou mít paměť pro uložení uživatelských znaků.

\subsection*{Odporové dotykové displeje}

Dvě vrstvy průsvitného materálu, na kterých je z vnitřních stran rovnoměrně nanesena odporová vrstva. Na protilehlých stranách vrstvy je umístěna elektroda na kterou je připojené napájecí napětí. Při promáčknutí se vrstvy spojí a vytvoří odporový dělič. Změřením napětí v místě dotyku pak zjistíme hodnotu dané souřadnice. Měření probíhá ve dvou fázích, pro x a y souřadnici zvlášť. Mohou být 4, 5 nebo i 8 vodičové.

\textbf{5-vodičové} jsou konstrukčně odlišné od čtyřvodičového. Spodní vrstva (blíže k displeji) je rezistivní. Čtyři vodiče jsou zapojeny do rohů, pátý je zapojen na horní vrstvu (dále o displeje), která je potažena vodivou vrstvou sloužící jako měřící elektroda. Výhodou je lepší odolnost proti mechanickému opotřebení, protože rezistivní vrstva leží pevně na displeji a neprohýbá se při dotyku.

\textbf{8-vodičové} jsou konstrukčně podobné čtyřvodičovým. Rozdíl je v tom, že z každého přípojného místa vedou dva vodiče. Jeden je pro připojení měřícího napětí a druhý je použit jako referenční napětí pro A/D převodníky. Tento typ je vhodný pro velké displeje. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{dotykodpor.png}
  \caption{Dotykový displej -- odporový, čtyřvodičový}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{Připojení tlačítek}

Tlačítko je na vstup připojený spínač přes pull-up rezistor. Pull-up rezistor může být instegrován již na čipu a v tom případě je nutné ho programově povolit.

Při stisku tlačítka se na vstupu vyskytují zákmity trvající i několik milisekund, tedy tisíce taktů. Toto je potřeba programově ošetřit vícenásobným čtením a porovnáváním jednotlivých hodnot. Hodnotu na tlačítku pak bereme za platnou pouze pokud se všechny vzorky rovnají.

Při čtení více tlačítek, například v případě klávesnice, se čte v několika krocích po sloupcích. Případně lze přepínat vstupy na výstupy a obráceně a ve dvou krocích zjístit souřadnice stisknutého tlačítka.

Dále lze využít A/D převodníku pro čtení více tlačítek připojených na jeden stejný vstup mikrokontroléru. Využívá se znova odporového děliče, kdy stisk různé kombinace tlačítek má za následek různé napětí na vstupu mikrokontroléru.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{tlacitko.png}
  \caption{Připojení tlačítka}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{ctenitlacitka.png}
  \caption{Čtení tlačítka}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{klavesnice.png}
  \caption{Klávesnice}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{ctenivicetlacitek.png}
  \caption{Čtení více tlačítek s využitím analogových vstupů}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{Kapacitní klávesnice}

Kapacitní klávesnice je ploška, která má vůči zemi určitou kapacitu $C1$. Při dotiku plošky prstem k $C1$ přidáváme ještě kapacitu $C2$. Základní princip tedy spočívá v měření kapacity této plošky.

Na začátku je potřeba plošku vybít. Poté plošku nabijíme ze zdroje konstantního proudu po určitou předem danou dobu $t$. Následně změříme napětí $U$ pomocí A/D převodníku a určíme, zda byl detekován dotyk či ne. Doba $t$ tedy musí být nastavena správně tak, aby $U$ dosahovalo takových úrovní aby jsme co možná nejlépe využili celý rozsah A/D převodníku.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{kapacitniklavesnice.png}
  \caption{Čtení kapacitní klávesnice}
\end{figure}

\newpage
\section{Čítače a časovače, zpracování a generování událostí, pulsně šířková modulace (PWM), hodiny reálného času, dohlížecí obvody pro napájení (power-fail), watchdog.}

\sourcelink{https://courses.fit.cvut.cz/BI-VES/files/bives_pred_03.pdf}{Čítače a časovače, obvody pro zpracování a generování událostí} \href{https://campuscvut.sharepoint.com/:v:/r/sites/B212-BI-VES/Sdilene%20dokumenty/P%C5%99edn%C3%A1%C5%A1ky/Recordings/prednaska_03.mp4?csf=1&web=1&e=pOUjXE}{Video}

\sourcelink{https://courses.fit.cvut.cz/BI-VES/files/bives_pred_04.pdf}{RTC, PWM, Watchdog, obvody Power-fail} \href{https://campuscvut.sharepoint.com/:v:/r/sites/B212-BI-VES/Sdilene%20dokumenty/P%C5%99edn%C3%A1%C5%A1ky/Recordings/prednaska_03.mp4?csf=1&web=1&e=neoHeR}{Video}

\subsection*{Čítače a časovače}

Čítače/časovače jsou konfigurovatelné a lze je využít v široké škále aplikací. Často bývají spojeny s jinými periferiemi, například obvody rychlých vstupů výstupů a A/D převodníky. Obsahují 8, 16 nebo 32 bitový registr, který s příchodem hrany hodinového signálu změní svoji hodnotu o jedničku. Typicky se hodnota registru zvyšuje. Čítač/časovač často obsahuje obvody pro výběr a hradlování hodinového signálu a předděličku. Typicky mají možnost výběru interního a externího hodinového signálu. Při přetečení je zpravidla nastavován flag přerušení.

\begin{algorithm}
  \caption{Řízení čítače/časovače}
  Nastavení konfiguračních registrů -- dělící poměr, zdroj hodinového signálu...\\
  Nastavení přerušení (volitelně)\\
  Vložení počáteční hodnoty\\
  Povolení čítání
\end{algorithm}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{citacspreddeliskou.png}
  \caption{Čítač/časovač s konfigurovatelnou předděličkou}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{Generování časového intervalu}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{casovacdelsi.png}
  \caption{Generování časového intervalu delšího než je rozsah registru}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{casovackratsi.png}
  \caption{Generování časového intervalu kratšího než je rozsah registru}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{casovacnastaveni.png}
  \caption{Časovač/čítač s přednastavením -- řeší nepřesnosti SW řešení zkracování intervalu}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{merenikmitoctu.png}
  \caption{Měření kmitočtu -- kombinace časovače a čítače, špatné pro malé frekvence}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{mereniperiody.png}
  \caption{Měření periody -- kombinace časovače a přerušení od periferie, vhodné velké periody}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{zachytreg.png}
  \caption{Záchytný registr (CAPR)}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{komparreg.png}
    \caption{Komparační registr (CMPR)}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{pca.png}
  \caption{Programovatelné pole čítačů (PCA) -- modul obsahuje CMPR a CAPR}
\end{figure}

\subsection*{Rychlé vstupy a výstupy}

Záchytné registry nejsou vhodné, pokud přicházejí změny velmy často, protože nemusíme stihnout v obsluze přerušení vyzvednout zachycenou hodnotu. V takovém případě je potřeba použít obvody pro rychlé vstupy, které jsou schopny zachytit skupiny rychlých pulzů na vstupu. Tyto obvody obsahují frontu, do které se při každé změně na stupu zapisuje hodnota čítače. Z programu pak lze vyčíst historii těchto změn.

Stejně tak komparační registry nejsou vhodné pro generování sekvencí rychle za sebou jdoucích pulzů. Proto se programově do CAM zapíšou hodnoty čítače a na jakou hodnotu se má výstup nastavit, případně, zda se má záznam z CAM vymazat. Sekvence je pak generována hardwarově.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{rychlyvstupPIC.png}
  \caption{Obvod pro rychlé vstupy (dsPIC)}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{Obvody reálného času (RTC)}

Poskytují vestavným systémům datum a čas s rozlišením na sekundy. Obvody RTC mají interní nebo externí přesný oscilátor. Některé typy mohou být zálohované baterií. Jsou integrovány s non-volatilní pamětí RAM (např. paměť CMOS v PC) nebo jsou to samostatné obvody. Komunikace probíhá přes paralelní nebo sériové rozhraní (1-wire, 3-wire, I$^2$C, SPI).

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{RTCsSPI.png}
  \caption{RTC s rozhraním SPI}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{Pulsně šířková modulace (PWM)}

Realizuje jednoduché D/A převodníky. Zajišťuje minimální výkonovou ztrátu na spínacích prvcích a maximální účinnost. Používá se například pro:
\begin{itemize}
  \item Generování analogových veličin různých průběhů
  \item Generování akčních veličin (zejména výkonových)
  \item Generování audio signálů
  \item Řízení motorů
  \item Spínané zdroje
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{TypyPWM.png}
  \caption{3 různé typy pulzně šířkové modulace}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{PWMgen.png}
  \caption{HW generování PWM signálu. Přetečení $\rightarrow$ 1, čítač == PWM reg $\rightarrow$ 0}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection*{Power-Fail obvody}

Monitorují pracovní podmínky mikroprocesoru nebo mikrokontroléru a zajišťují reset. Vydávají včasné varování při výpadku napájení. Zajišťují zotavení z nestandardních stavů (zamrznutí). Řídí přepínání na záložní bateriové zdroje. Monitorují stav baterie (v bateriových systémech).

\b{Signál reset} slouží k inicializaci mikropočítače po náběhu napájecího napětí. Inicializuje vybrané registry a periferní obvody. Po dokončení inicializace se začnou vykonávat instrukce od dané adresy. Reset musí být aktivní po určitou minimální dobu (počet hodinových cyklů). Pokud není vyveden na vývodu pouzdra, pak jsou obvody pro generování tohoto signálu integrovány přímo na čipu.

Obvody pro generování resetu při náběhu a výpadku napájecího napětí generují signál reset v případě, že klesne napájecí napětí pod limitní úroveň. Zajišťují kvalitní inicializaci mikropočítače po náběhu napájecího napětí a že mikrokontrolér nebude pracovat za nestandardních napájecích podmínek. Jsou nezbytné pro bateriové napájení.

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{rstobvody.png}
  \caption{Jednoduché resetovací obvody}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{rstgen2.png}
  \caption{Obvody pro generování resetu při náběhu a výpadku napájecího napětí}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{powerdetect.png}
  \caption{Detekce výpadku externího napájení}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{baterydetect.png}
  \caption{Monitorování stavu baterie}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{Watchdog}

Watchdog je volně běžící čítač (externí nebo interní), který při přetečení způsobí reset. Programově se nuluje tak, aby nikdy nepřetekl. Interní watchdog se po jeho zapnutí již nedá vypnout. Slouží k resetu zařízení v případě zamrznutí.

\newpage
\section{Sériová rozhraní a sériové sběrnice, moderní rozhraní: BlueTooth, USB.}

\sourcelink{https://courses.fit.cvut.cz/BI-VES/files/bives_pred_05.pdf}{SPI, Microwire, I2C} \href{https://campuscvut.sharepoint.com/:v:/r/sites/B212-BI-VES/Sdilene%20dokumenty/P%C5%99edn%C3%A1%C5%A1ky/Recordings/prednaska_05.mp4?csf=1&web=1&e=bmRLVW}{Video}

\sourcelink{https://courses.fit.cvut.cz/BI-VES/files/bives_pred_09.pdf}{BlueTooth, USB, GPS, GSM} \href{https://campuscvut.sharepoint.com/:v:/r/sites/B212-BI-VES/Sdilene%20dokumenty/P%C5%99edn%C3%A1%C5%A1ky/Recordings/prednaska_09.mp4?csf=1&web=1&e=dLYLOT}{Video}

\subsection*{UART - Universal Asynchronous Receiver-Transmitter}

Základní rozhraní přítomné na každém mikrokontroléru. Doba trvání jednoho bitu je převrácená hodnota baud-rate, tedy počtu bitů za sekundu. Rychlost musí být na obou stranách přenosu nastavena stějně. Přenos nejčatěji 8 bitů (případně + parita). Při potřebě komunikovat na větší vzdálenosti se využívá rozhraní RS232 (15m, 20Kb/s) nebo RS485 (1,2km, 100Kb/s), která zajišťují kódování logických hodnot na vyšší napětí. Dalším takovým rozhraním může být RS422 (1,2km, 100Kb/s), které má symetrické kódování 0 a 1. Takové kódování je definováno rozdílem napětí mezi dvěma vodiči.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{uart.png}
  \caption{UART -- schéma}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{rsseriovka.png}
  \caption{RS232/485 -- schéma}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{rs422.png}
  \caption{RS422 -- schéma}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{9-bitová multi-procesorová komunikace}

Přenáší se 8 bitů + parita. Mikropočítače se sériovým rozhraním jsou na jedné sběrnici (např. RS485). Defoultně je povoleno přerušení jen od bytů s paritou = 1. Pokud zařízení zjistí, že je příjemcem, povolí se přerušení i od bytů s nulovou paritou a čte se zpráva. Detekce, že je zařízení příjemcem následující zprávy se občas dělá i přímo hardwarově. Zařízení může reágovat i na více různých adres, pokud se přijatá adresa vymaskuje.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{mulciproceskom.png}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{Sériové periferní sběrnice}

Propojení periferních obvodů, např. řadiče displejů, A/D a D/A převodníky, paralelní I/O, paměti EEPROM, RTC, senzory (tlak, teplota). Šetří vývody mikropočítače (nahrazuje externí paralelní sběrnici). Komunikace na krátkou vzdálenost (v rámci jedné desky plošného spoje). Firemní standardy:
\begin{itemize}
  \item SPI (Motorola)
  \item Microwire (National Semiconducrotr)
  \item I$^2$C (Philips)
\end{itemize}

\subsubsection*{SPI -- Serial Peripheral Interface}

Založeno na dvou propojených posuvných registrech. Za 8 taktů se prohodí obsah obou registrů, čímž je zajištěna obousměrná komunikace.
Vodiče:
\begin{itemize}
  \item SCLK -- hodinový signál
  \item MOSI -- Master Out Slave In
  \item MISO -- Master In Slave Out
  \item SS -- Slave Select
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{spikomunication.png}
  \caption{SPI -- komunikace}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection*{Microwire}

Má podobné časování jako SPI. Délka dat není přesně specifikována, obvykle 8 nebo 16 bitů. První bit sekvence musí být 1.

\subsubsection*{I$^2$C}

Má pouze dva vodiče (SCL, SDA) pro komunikaci na krátkou vzdálenost. Přenosová rychlost původně do 100Kb/s, rozšířeno na 400Kb/s (Fast mode) a 3,4Mb/s (High-speed mode). Používá se nejen pro spotřební elektroniku, ale např. v počítačích PC pro účely PnP. Je to sběrnice typu multimaster. Priorita pro přístup na sběrnici dána adresou cílového zařízení.

SCL i SDA jsou výstupy typu open-drain $\rightarrow$ nutné pull-up rezistory. Toto způsobí, že na SDA může být 1 pouze pokud všechna zařízení vysílají 1. Této vlastnosti se využívá při arbitraci, kdy nižší adresa má vyšší prioritu, protože 0 přebije ostatní 1. Pokud zařízení zjistí, že vysílá 1, ale zpětně čte 0, je přebito a dále nevysílá. Vysílací strana po poslání adresy a R/W bitu vysílá 1 a příjemce potvrdí přijmutí adresy vysláním 0. Vysílací strana pak zpětně čte 0, i když vysílá 1, čímž je přijat ACK bit.

Adresy periferiím přiděluje přímo výrobce. U obvodů, kde se předpokládá vícenásobný výskyt v jednom zařízení, specifikuje výrobce jen část adresy a zbytek zvolí uživatel pevným zapojením některých vývodů.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{i2cobvod.png}
  \caption{I$^2$C -- propojení}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{i2ccasovani.png}
  \caption{I$^2$C -- časové průběhy}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{i2ckomunikace.png}
  \caption{I$^2$C -- komunikace}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{CAN -- Controller Area Network}

Komunikace zařízení ve složitějších systémech (automobily, vlaky\dots). Cílem bylo vyvinout více bodovou (multi-point) komunikaci. CAN je sériový komunikační protokol podporující distribuované řízení v reálném čase. Disponuje vysokou úrovní bezpečnosti. Přenosová rychlost je do 1Mb/s. Jsou zavedeny priority zpráv a garantovaná zpoždění. Chybně doručené zprávy se automaticky opakují. Rozlišuje dočasné a trvalé závady $\rightarrow$ autonomní vypínání defektních uzlů. Bity jsou mapovány na dominantní (D) a recesivní (R) úrovně. Podobný princip arbitrace jako u I$^2$C.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{canramec.png}
  \caption{CAN -- Datový rámec}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{can2vodice.png}
  \caption{CAN -- Konkrétní realizace -- 2 vodiče}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{BlueTooth}

Vyplatí se funkcionalitu outsourcovat pomocí externího modulu kvůli certifikacím. Připojení přes sériové rozhraní. Moduly podporují různé profily:
\begin{itemize}
  \item SPP (Serial Port Profile) -- nejjednodušší, mapuje se jako COM port, na straně modulu jako UART.
  \item HSP (Headset Profile) -- přenos audia a stisku tlačítek, mapuje se jako zvuková karta.
  \item A2DP -- profil pro vysokou kvalitu audia.
  \item HCI (Host Controller Interface) -- rozhraní, přes které je možno na staně mikropočítače vytvořit jakýkoliv profil. Na straně modulu UART nebo USB.
\end{itemize}

BlueTooth Low-Energy cílí na zařízení s nískou spotřebou, jako například různé senzory napájené baterií.

\subsection*{USB -- Universal Serial Bus}

Firmware pro USB je napsán v C a je obvykle volně dostupný ke stažení pro určitou řadu mikropočítačů. Změnou programu lze měnit mikrokontrolér z USB Host na USB Device a naopak. Mikrokontroléry mohou mít už integrován vlastní USB subsystem nebo je možné připojit externí USB řadič přes jiné sériové rozhraní.

\newpage
\section{Mobilní platformy a operační systémy pro vestavné aplikace.}

\sourcelink{https://courses.fit.cvut.cz/BI-VES/files/bives_pred_11.pdf}{Mobilní platformy} \href{https://campuscvut.sharepoint.com/:v:/r/sites/B212-BI-VES/Sdilene%20dokumenty/P%C5%99edn%C3%A1%C5%A1ky/Recordings/prednaska_11.mp4?csf=1&web=1&e=aOOOfP}{Video}

\sourcelink{https://courses.fit.cvut.cz/BI-VES/files/bives_pred_12.pdf}{Operační systémy pro vestavné aplikace} \href{https://campuscvut.sharepoint.com/:v:/r/sites/B212-BI-VES/Sdilene%20dokumenty/P%C5%99edn%C3%A1%C5%A1ky/Recordings/prednaska_12.mp4?csf=1&web=1&e=nI0LtJ}{Video}

\subsection*{Mobilní platformy}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{embedcpuarch.png}
  \caption{Architektura embedded procesoru}
\end{figure}

\textbf{Mobilní telefon} -- Snaha minimalizovat množství různých prvků z důvodu omezeného prostoru. Ústředním prvkem je embedded procesor, který integruje vlastní CPU (resp. více jader CPU) a periferie. Zvlášť zůstává paměť DDR a Flash. Zdroj hodinového signálu je zařizován kristalovým oscilátorem. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{telefonarch.png}
  \caption{Architektura mobilního telefonu}
\end{figure}

\textbf{E-Book} -- Jsou větší než mobílní telefony. Jiný displej -- elektronický papír. Nemusí mít slot na SIM.

\textbf{Digitální fotoaparát/kamera} -- Obsahuje speciální mikrokontrolér pro kameru (ostření, zoom\dots). Častý bývá výstup pro TV.

\textbf{GPS navigace} -- Vyšší důraz na kvalitu různých polohových senzorů, hlavně GPS, ale i akcelerometr, výškoměr, kompas atd. Dále například vylepšené hlasové ovládání. Dostatečný displej na zobrazení map.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{nano.png}
  \caption{Vnitřní HW architektura robota NAO (asi spíš FYI)}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{Operační systémy pro vestavné aplikace}

\subsubsection*{Jádra reálného času}

U některých aplikací/systémů je nutné dokázat reágovat na události v reálném čase (systémy řízení v reálném čase -- zejména doprava). Pro takové aplikace složuí jádra reálného času (VxWorks, RTLinux...). Umožňují paralelní (v případě jednoho jádra kvaziparalelní) zpracování úloh (tasks) -- cooperativní nebo preemtivní multitasking. Zajišťují rychlou a časově definovanou odezvu na podněty. Poskytují synchronizační nástroje (semafory, monitory, mailboxy atd.) \href{https://gitlab.fit.cvut.cz/masekvit/szz-pi-2022/tree/master/PI/SRC/bi-pi-src.pdf}{Viz BI-SRC}.

\subsubsection*{Embedded Linux}

Jádro OS je přeložené pro instrukční sadu daného embedded procesoru. Ovladače jsou upravené pro specifické periferie daného zařízení a aplikace jsou přeložené pro instrukční sadu daného embedded procesoru. Platforma musí obsahovat paměť Flash s kapacitou řádově desítek MB. Na paměti typu Flash je vytvořen filesystem, kde je buď separátně, nebo jako součást file systému nahráno jádro Linuxu. Speciální zavaděč na začátku paměti Flash zavede Linux (nakopíruje do paměti, rozbalí a spustí).

Vývoj aplikací pro embedded Linux se neliší od vývoje pro standardní. Podle typu zařízejí je však nutné použít specifické knihovy (např. grafické). Vývoj aplikací je možno provádět křížový překladem (cross compiling), nutno mít na systému (např. x86) nainstalovány vývojové nástroje (toolchain) pro cílovou platformu (např. arm).
 
\subsubsection*{Android}

Základem Androidu je OS Linux. Aplikace se pro něj vyvíjí v Javě nebo Kotlinu. Klasicky je k dispozici SDK.

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{android.png}
  \caption{Architektura OS Android}
\end{figure}

\subsubsection*{Windows IoT}

Odvozený od klasických Windows. Jedná se od embedded implementaci podmnožiny WIN32 API. Postaveno na RT jádře. Vývoj v Microsoft Visual Studio.

\subsubsection*{Azure Sphere}

Určen pro IoT aplikace. Umožňuje připojení malých zařízení ke cloudu s integrovaným zabezpečením. Je postaven na linuxovém jádře. Je potřeba používat certifikované čipy pro Azure Sphere.

\newpage
\section{Technická a programová podpora vývoje vestavných aplikací.}

\sourcelink{https://courses.fit.cvut.cz/BI-VES/files/bives_pred_13.pdf}{Technická a programová podpora vývoje aplikací} \href{https://campuscvut.sharepoint.com/:v:/r/sites/B212-BI-VES/Sdilene%20dokumenty/P%C5%99edn%C3%A1%C5%A1ky/Recordings/prednaska_13.mp4?csf=1&web=1&e=eaB3dR}{Video}

\subsection*{Programovací jazyky vestavných aplikací}

\subsubsection*{Assembler -- absolutní}

Absolutní překlad ze symbolického vyjádření instrukcí do binární formy. Výstupem je obvykle\linebreak \href{https://cs.wikipedia.org/wiki/Intel_HEX}{Intel HEX} formát. Spojování modulů je pouze na úrovni zdrojového textu. Používá se pro jednoduché aplikace.

\subsubsection*{Assembler -- relativní}

Relativní překlad ze symbolického vyjádření instrukcí do objektového formátu \texttt{.obj} s možností následného linkování předkompilovaných modulů. Výstupem je object file, který může obsahovat například ladící informace. Zdrojový kód je rozdělen do segmentů, které se poté spojují a provádí se realokace (přepočítání cílových adres skoků, vyřešení problémů s nedostatečným rozsahem relativních skoků\dots).

\subsubsection*{Jazyk C}

Stále nejčastější programovací jazyk pro vestavné systémy. Je často rozšířen o nadstandardní direktivy (určení umístění promněnných, podpora I/O\dots). Jednotlivé části kódu se překládájí samostatně do object filů. Poté se přidají knihovny a spojí se linkerem. U vestavných systémů je možné linkeru podstrčit linker-script, který napovídá linkeru jak má umisťovat kód do paměti (od jaké adresy je paměť programu, dat\dots).

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{ccompile.png}
  \caption{Překlad C do .hex}
\end{figure}

\pagebreak

\textbf{Model} určuje do jakých adresových prostorů budou implicitně mapovány proměnné, jak a kde bude realizován zásobník a jak se budou předávat parametry podprogramům.  Modely dělíme podle jejich ``velikosti'':
\begin{itemize}
  \item small ($\nu$) -- skoky v menším rozsahu adres, případně jen relativní, pokud je kód krátký a stačí daný rozsah. Je tím pádem možno použít kratší skokové instrukce.
  \item large -- mohou se různě kombinovat relativní a absolutní skoky.
  \item huge -- vždy se používají absolutní skoky.
\end{itemize}
Pokud model nepodporuje reentrantní volání podprogramů, není možná rekurze. Nereentrantní modely jsou rychlejší a úspornější, protože parametry jsou podprogramům předávány v registrech.

Při míchání C a assembleru, můžeme použít separátní soubor, který je přeložen stejně jako C do \texttt{.obj} a poté slinkován, nebo přímo v kódu pomocí pragmy:
\begin{lstlisting}
  #pragma asm
  ...
  #pragma endasm
\end{lstlisting}

\textbf{Startovací kód} je program v assembleru, který je vždy přilinkován a který slouží k inicializaci mikropočítače. Nejčastěji volá funkci \texttt{main}. Dále zajišťuje například inicializaci zásobníku, sériových linek nebo namapování externích pamětí.

\subsubsection*{Java}

Předpokládá existenci Java Virtual Machine. Pro vestavné systémy se může použít Java Micro Edition:
\begin{itemize}
  \item Connected Device Configuration -- poskytování síťových služeb
  \item Connected Limitted Device Configuration -- Mobilní telefony, PDA\dots
  \item Java Card -- čipové karty
\end{itemize}

\textbf{Výhodou} Javy je vysoká kompatibilita přes různé platformy, vyšší spolehlivost a jednodušší vývoj aplikací.

\textbf{Nevýhodou} Javy jsou vyšší nároky na výkon systému a paměť. Dále například přístup k hardware se musí řešit na úrovní JVM s využitím nativních metod.

\subsection*{Přenos kódu do aplikace}

Může být ve flash paměti nebo přímo v mikrokontroléru v patici, což není příliš flexibilní. In-Circuit Programming umožňuje nahrání programu do už zaletovaného mikrokontroléru nebo paměti. Dále můžeme program nahrát přes JTAG (Joint Test Action Group) Boundary Scan.

\subsubsection*{In-Circuit Programming}

Dovoluje programovat mikropočítač přímo zapojený v cílové aplikaci, což usnadňuje ladění a testování programu. Data se přenáší po sériovém rozhraní, například SPI, UART nebo JTAG.

Bitem ve speciálním registru (umístěn v paměti Flash) se přepne mikropočítač do režimu, ve kterém je adresa první vykonávané instrukce po resetu posunuta na začátek bootloaderu (místo obvyklé adresy \texttt{0x0000}). Bootloader je zodpovědný za spuštění uživatelského programu od adresy 0. Všechny registry před skokem na adresu 0 musí mít implicitní nastavení jako po skutečném resetu (ne každý bootloader toto splňuje). Po nahrání uživatelského programu a jeho spuštění se sériové rozhraní může použít pro potřeby uživatelského programu. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{incircserial.png}
  \caption{In-Circuit Programming přes sériové rozhraní}
\end{figure}

\subsection*{Ladění běžící aplikace}

Můžeme sledovat vnější sběrnici \textbf{logickým analyzátorem}, který může překládat instrukční kód na symbolické názvy. Obecně však nedokáže zobrazovat návěští a symbolická jména proměnných. Cykly jsou rozvynuty. Dnes však řada kontrolérů vůbec vnější sběrnici nevyvádí, což tuto metodu znemožňuje. Pokud má daný procesor cash paměť, provoz na vnější sběrnici nemusí (a často nedává) smysl.

\textbf{Simulátor mikropočítače} zprostředkovává maximální komfort ladění -- krokování, sledování hodnot vnitřních regitrů a stav paměti. Problémem jsou však periferie, pro které je potřeba napsat příslušný plugin. Při použití simulátoru si můžeme vytvořit simulační prostředí a napsat specifické testy.

\subsubsection*{In-Circuit Debbuging}

Umožňuje ladění programu přímo v aplikaci -- krokování, breakpointy, prohlížení registrů. Bootloader je nahrazen debuggerem, tedy programem, který komunikuje přes sériovou linku a na terminálu vytváří řádkové uživatelské rozhraní v textovém režimu. Z tohoto rozhraní je možno nahrát program, krokovat program, nastavovat breakpointy, spouštět program, zobrazovat registry, paměť dat apod.

V ideálním případě mikropočítač poskytuje speciální ladící přerušení po každé instrukci. Pro breakpointy se používají instrukce pro softwarové přerušení. Krokovat je pak možné i vhodným umísťováním takových breakpointů.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{incicrdebug.png}
  \caption{In-Circuit Debbuging přes sériové rozhraní}
\end{figure}

\subsubsection*{Rozhraní JTAG}

\begin{itemize}
  \item TDO -- Test Data Output
  \item TDI -- Test Data Input
  \item TCK -- Test Clock
  \item TMS -- Test Mode Select
  \item TRST -- Test Reset
\end{itemize}

\end{document}